\sectioncentered*{Введение}
\addcontentsline{toc}{section}{Введение}
\label{sec:intro}

Оплата банковской картой уже много лет широко используется по всему миру. Это практичный способ оплаты, который позволяет быстро оплатить покупки, при этом исключаются неудобства хранения и работы с наличными денежными средствами как со стороны покупателя, так и продавца. При этом повышается безопасность работы с денежными средствами: процесс оплаты выполняется на стороне защищённого процессингово центра. Именно поэтому оплата банковской картой позволяет сделать процедуру расчета между клиентом и магазином более оперативной и комфортной.

Оплата банковской картой широко применяется на предприятиях розничной торговли. Сегодня к таким предприятиям предъявляются высокие требования. Причина этого~-- экономические факторы, увеличение ассортимента доступных продуктов и способов покупки, а также доступность больших объемов информации. Многие продавцы стремятся сделать взаимодействие с клиентом более непосредственным и персональным, совершенствуя и физически расширяя предоставляемые клиенту услуги. Предоставление клиенту выбора способа оплаты является одним из моментов, повышающих репутацию магазина~\cite{retail_managment}.

В случае международной розничной торговли ключевым фактором является количество доступных средств оплаты~-- это повышает конкурентноспособность магазина, предоставляет пользователям возможность не задумываться о выборе средства оплаты, а использовать уже привычные средства, применяемые в повседневной жизни.

Одной из самых распространённых компаний на рынке обработки платёжных операций является компания PXP Solutions. Одна из разработок компании: PXP Payment Solution~-- программное обеспечение, предоставляющее предприятиям международной розничной торговли возможности по приёму платежей из различных источников: различные типы пластиковых карты, интернет-платежи, мобильные платежи. Одним из стандартных пакетов системы PXP является сервис PXP ANYpay, обрабатывающий запросы на оплату пластиковыми картами~\cite{pxp_about}.

Для международных розничных компаний важно не только принимать платежи, но и регистрировать факт оплаты и информацию о покупателе в используемой системе учёта ресурсов предприятия. Это позволяет использовать информацию о покупках для создания отчётов и проведения маркетинговых исследований. Среди розничных предприятий наиболее распространено программное обеспечение Microsoft Dynamics AX for Retail POS (Point of Sale), разработанное специально для розничной торговли, которое находит применение как на небольших предприятиях, так и в сетях розничной торговли. Стандартный пакет данного продукта включает выполнение совокупности базовых операций процесса продажи, однако обработка платежей посредством пластиковых карт ограничена небольшим количеством типов пластиковых карт.

Интеграция описанных средств предоставит розничной компании мощные инструменты по повышению качества и удобства предоставляемых услуг~\cite{dynamics_ax_retail}. Именно поэтому тема дипломного проекта является актуальной в современном мире и найдёт применение в компаниях, занимающихся розничной торговлей.

Целью данного проекта является интеграция системы Microsoft Dynamics AX for Retail POS c автоматизированной системой приёма платежей, предоставляемой компанией PXP. В результате должен быть разработан независимый модуль, инкапсулирующий в себе процесс взаимодействия с PXP системой, который предоставляет открытый интерфейс для интеграции с системой Microsoft Dynamics AX for Retail POS.